---
layout: post
title: '¿Cuánto te sale tu hora de trabajo?'
date: 2020-08-22 22:00:00 -0300
categories: blog
locale: es
image: "/assets/images/markdown.jpg"
headerImage: false
tag:
- Costo
- Freelance
- Freelancers
- Hourly Rate
- Hours Of Service
author: matiasmasca
description: Reflexión sobre cómo calcular el costo de hora de trabajo independiente
---

## ¿Cuánto TE sale TÚ hora de trabajo? Reflexiones de un emprendedor

***Existen diferentes maneras de cobrar por el trabajo que se realiza en base al factor común tiempo. Entender esto puede ayudarte a mejorar el manejo de tu economía y a no cometer errores muy comunes al poner tu conocimiento a trabajar al servicio de otros.***

Al empezar la vida laboral una de las primeras interrogantes que surgen es ¿Cómo cobrar? y ¿Cuánto cobrar? cuestión que te guiará al elegir un empleo como al realizar un trabajo para un cliente; no importa si eres autodidacta, artesano o graduado siempre en algún momento tenemos que contestar esta pregunta.

## Tiempo Laboral

Nuestra vida laboral “normal” se basa en lo siguiente: se trabaja de Lunes a Viernes unas 8 horas diarias, esto tiene su fundamento histórico en el lema «8 horas para trabajar, 8 horas de recreo, 8 horas para dormir» surgido en el movimiento obrero. Entonces si multiplicamos 8 horas por 5 días por 4 semanas nos da unas **160 horas** laborales mensuales, recuerda ese número. Si en tu caso trabajas más días o menos horas, hace tu calculo y tenelo en mente.

8 x 5 x 4 = **160 horas**

Como todos tenemos la misma cantidad de horas, y el tiempo es algo finito, la idea económica general sería como sacarle el mayor provecho posible o al menos reflexionar al respecto.

## Empleados en relación de dependencia.

Hagamos un ejercicio:

Si eres empleado en relación de dependencia, te propongo que dividas tu sueldo por la cantidad de horas que normalmente trabajas. Por ejemplo, supongamos un empleado municipal gana alrededor de los $20.000, trabaja 8 horas durante la semana, entonces su valor de hora de bolsillo es de $125 pesos (en dólares U$S 1,64 [o a lo que cotize hoy]).

Cada vez que compras en esa gaseosa cola de 2.25 litros en el Super “El Acueste” Max con la promo a $130 sabe que tendrás que trabajar más de 1 hora el mes que viene para recuperar ese dinero.
>  Puedes darte un gusto de vez en cuando pero no vivas de darte gustos.

Para ser más exactos tendrás que mirar tu recibo de sueldo y ver bien que items entran en tu remuneración [1], porque tu empleador suele pagar por tí una serie de cuestiones sociales, que incrementan el **valor** de tu hora aunque no llegue a tu bolsillo.

[1] [https://www.argentina.gob.ar/trabajo/contratacion/remuneracion](https://www.argentina.gob.ar/trabajo/contratacion/remuneracion)

Hasta aquí es camino simple, solo tienen que saber si lo que van a pagar de bolsillo te sirve para sostener o mejorar tu estilo de vida y qué otros beneficios te ofrecen. Pero tu ciclo económico será generalmente ir a trabajar en un lugar una cierta cantidad de horas y a cierta altura del mes cobrar tu salario; incluso seguirás percibiendo este ingreso aunque no vayas a trabajar (licencias, vacaciones pagas, etc.) entre otros beneficios.

## Trabajadores independientes.

Ahora quiero que vayamos por el camino, el del trabajo en forma independiente y su forma de cobrar, que es lo que despierta más dudas e interrogantes, cuando te llegan esas primeras ofertas.

Al igual que un empleado, para llevar una vida normal en el sistema, podemos suponer que tendrás esa misma cantidad de horas disponibles, o ten en mente que **cantidad de horas **que pretendes trabajar por tu cuenta.

Tu **ciclo económico** será un tanto diferente, primero tendrás que ofrecer de alguna manera tus habilidades, luego generalmente tendrás que comunicarte con tu potencial cliente y presupuestar el trabajo a realizar, si llegas a un acuerdo entonces tendrás que hacer el trabajo encargado y finalmente cobrar por ese trabajo. Y luego el ciclo inicia nuevamente, tal vez con el mismo cliente, tal vez con uno completamente nuevo.

### Ofrecer => Presupuestar => Hacer => Cobrar

Ejercicio:

Cuando te compres esa misma bebida cola, que el asalariado, tené en cuenta que para recuperar ese dinero tendrás que pasar por todo este ciclo económico, donde ademas cobrar es parte de un financiamiento y no suele ser algo directo.
>  Date el gusto, pero no vivas de darte gustos.

Si eres complementamente **independiente**, en abundancia es mejor guardar e invertir para cuando vengan los tiempos malos.

## ¿Quién paga los platos rotos?

Reflexionemos sobre una cuestión, que en mi caso se me escapó alguna vez por el impulso libre de querer hacer, ¿*Qué elementos necesitas para realizar tu trabajo? ¿son descartables por trabajo o sirven para hacer varios?* y lo principal *¿Quién paga por esos elementos?*

Con elementos me refiero a cualquier cosa que necesites sin el cual no puedas hacer ese trabajo, desde la ropa que tenes que usar, si te tenes que transportar, si necesitas una herramienta, un material o insumo, la luz eléctrica, el agua, los impuestos. Estos al final se los conoce como “costos” y es algo que tendrás que conocer.

Se hace necesario el siguiente calculo:

### **COSTOS + GANANCIA = VALOR DE VENTA**

A lo que te sale hacer (tus costos) le tenes que sumar una ganancia (o un margen de ganancia); pero para decidir cuanto es esa *ganancia esperada*, entran cuestiones de tu estrategia comercial y no voy a entrar en ese punto, pero solo quiero decirte y decirme que no sos una Organización Sin Fines de Lucro por tanto de tu trabajo tiene que necesariamente quedar una ganancia, incluso una ONG también necesita tener su ganancia solo que no su fin no es repartila sino que se vuelve a usada por la misma organización para alcanzar su razón de ser.

* Seguro que en las ciencias económicas y en particular en Contabilidad, tienen ya formalizadas estas cuestiones; este articulo no pretende remplazarlo sino solo transmitir mi experiencia y reflexiones como emprendedor para que reflexionemos y para que te ayude a prepararte en tu camino.

## ¿Cuales son mis costos?

Al emprender una actividad laboral independiente es muy común, por lo menos en estas región del mundo donde habito, que se mezclen los costos de vida personales con los laborales. Parece simple pero para mi es una cuestión clave que **puede llevarte a la ruina financiera**. Cuando tu oficina esta en tu casa, “home-office” le dicen ahora, la luz que cosumis, el agua, los impuestos, la conexión a Internet y aveces incluso la computadora que usas para trabajar se mezcla de forma indivisible con tus costos de vida personal y esto es lo que genera una gran distorsión en lo que crees que percibís por tu trabajo.

Hagamos un ejercicio en una planilla de cálculos.

![Planilla básica para el calculo del costo de la hora](https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/0*E-I8Q7FkDaPiIjZl)

Podes acceder a esta planilla en [click aqui](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1sEMUNXOxl1HrbG3CPPplOL2h7_VXNNH5UkE9frcst8o/edit?usp=sharing)

Primero listamos todos los conceptos en los que se nos va el dinero, luego ponemos sus montos, una vez que tenemos eso en la columna “Por hora” lo que hice fue dividir por **160**, es decir las horas que tienen un mes laboral y vas sumando todo para al final llegar a tu **“Costo de Hora”**; en el caso de “Equipos” hice un calculo distinto lo dividí **1920**, las horas que tiene un año, suponiendo que los equipos se desgastan en 1 año y necesito ese dinero para reponerlos. Entonces llegamos a un valor **$208.82**, eso es el costo por hora de tener tu negocio abierto, tengas clientes o no, por tanto
>  si trabajas por menos de $208 la hora no estas cubriendo el costo de tener tu negocio abierto

Pero este calculo se esta olvidando de una parte muy importante el costo de hora de la **persona** que va a realizar el trabajo, en este caso como auto-empleado esa persona eres tu! Entonces lo que conviene hacer es en principio ponerte un **sueldo de mercado**, competitivo o no ya será una cuestión de estrategia. Hagamos el calculo pero sumando un sueldo ficticio de $35.000 y vamos que pasa con el costo de la hora.

![Planilla basica de costos + salario autoempleo](https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/0*tUb_MApbO5N07qrP)

Como calculas ese sueldo de auto-empleo es también toda una cuestión, podrías prorratear [[2](https://dle.rae.es/prorrateo)] en el calculo cuanto te salen los impuestos (como el monotributo), la obra social que elijas, cuantos días pretendes tomarte de vacaciones y cuantos por enfermedad y a la larga verás como ese costo de hora se incrementa.

La idea principal que quiero que te lleves es que
>  si cobras por debajo de **$427** entonces estas trabajando gratis

puedes que ese valor bajo te haga competitivo y sientas que tu negocio prospera pero financieramente no lo será. Descubre para ti cual es el numero correcto! y hazlo ahora.

Me trae al recuerdo la frase, desconozco su autoría,
>  “*Si cobras poco nunca te faltará* el *trabajo, pero siempre te faltará dinero”*

## ¿Y la ganancia?

Para finalizar esta idea nos faltaría a ese costo de hora sumarle un porcentaje de ganancia, porque que sea un auto-empleo o un emprendimiento en esencia es un negocio y debe, según el sistema capitalista, generar una ganancia. Sino estará trabajando y subsistiendo pero no tendrá un negocio financieramente conveniente.

Supongamos que decide tener una ganancia del **30%** entonces el valor de venta de su hora debería ser de **$555.84**

**Valor hora: $427.57 + ($427.57 * 30 / 100) = $555.84**

![Calculo básico con sueldo y margen de ganancia](https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*WGf2gbeLNgy9SmDS8BWdPQ.png)

### **valor hora = COSTO + Ganancia**

Cualquier valor que cobres por debajo de eso estará pasando progresivamente a modo supervivencia, es decir trabajar para cubrir costos, lo cual te puede llevar a situaciones peligrosas y complicadas financieramente.

Cobrar más o menos será en definitiva parte de tu estrategia comercial, puedes hacer excepciones, pero que no se conviertan en tu norma; solo quiero que seas cociente de lo que te comente hasta aquí.

**Auto-administrarse es la clave.**

Como le sucede a un conocido remisero que trata de tener su auto, cuando dejá de pagar el alquiler del mismo y pasa a una cuota, empieza a generar un poquito más de ingreso y sabe que a la larga el auto será su propiedad, pero tan pronto como una parte costosa del auto se rompe y el como nuevo dueño tiene que hacerse cargo, ahí empiezan una y otra vez sus problemas. Su ingreso no lo administra de la forma en que **una parte sea para el negocio y otra parte para su salario**, como su propio empleado para sus gastos personales.

Algunas actividades profesiones, para bien o para mal, reguladas suelen establecer una **tabla honorarios** por el trabajo en el cual basarse para hacer tu propio cálculo y seguramente tendrás cierta flexibilidad para cobrar más o menos que eso. No sé qué cálculos hacen esas organizaciones para determinar esos valores de honorarios.

## Pero ¿Cómo cobrar por el trabajo independiente?

Ya sabemos cuanto me sale el hacer, ahora reflexionemos sobre distintas formas comerciales de cobrar conceptualmente por ese trabajo.

![](https://cdn-images-1.medium.com/max/3200/0*WXZXH0g7OqFevyCO)

Conozco 3 formas principales por las cuales podemos cobrar por un trabajo de forma independiente: por el trabajo realizado, por el tiempo consumido y por el valor generado, esta última es la más sofisticada y con mayor potencial de generar ganancia a un negocio.

Te lo cuento en otro articulo [https://medium.com/memorias-de-un-techie/c%C3%B3mo-se-puede-cobrar-por-tu-trabajo-reflexiones-de-un-emprendedor-cd791eecdb11](https://medium.com/memorias-de-un-techie/c%C3%B3mo-se-puede-cobrar-por-tu-trabajo-reflexiones-de-un-emprendedor-cd791eecdb11)
